اتصال به سرور
=============

.. contents::


اتصال از طریق پروتکل SSH:
-------------------------

دسترسی به ماشین‌های محاسباتی از راه دور به یک ضرورت تبدیل شده‌است و به سختی می‌توان تصور کرد که نتوانیم این ماشین‌ها را از مکانهای دور کنترل کنیم. بسته به سیستم‌عامل در حال اجرا، راه‌های زیادی برای برقراری ارتباط با یک دستگاه از راه دور وجود دارد، اما یک پروتکل پرکاربرد برای سیستم‌عامل‌های بر پایه لینوکس، Secure Shell (SSH) است.

این پروتکل از برنامه‌های مشتری و سرور برای ایجاد ارتباط از راه دور استفاده می‌کند. این ابزار به شما امکان می‌دهد با استفاده از یک رایانه شخصی به سایر رایانه‌ها از راه دور دسترسی پیدا کرده و آن‌ها را مدیریت کرده، فایل‌ها را انتقال داده و هر کاری را که در حالت حضور فیزیکی در مقابل رایانه انجام می‌دادید را از راه دور انجام دهید.

پیش نیازها:
~~~~~~~~~~~

قبل از اتصال از طریق پروتکل ``SSH`` با یک ماشین از راه دور ، چند مورد اساسی باید رعایت شود:

- کامپیوتر از راه دور (سرور) باید همیشه روشن باشد و اتصال شبکه‌ای داشته باشد.
- برنامه های مشتری و سرور باید بروی رایانه شما و سرور نصب و فعال شوند.
- به آدرس IP یا نام دستگاه از راه دور که می‌خواهید به آن وصل شوید نیاز دارید.
- برای دسترسی به رایانه از راه دور باید مجوزهای لازم را داشته باشید.
- تنظیمات فایروال برای اتصال از راه دور در رایانه شخصی و سرور انجام شده باشد.

.. note:: چنانچه از اینترنت داخلی دانشگاه تهران به هنگام اتصال استفاده نمی‌کنید به دلیل وجود فایروال شما اجازه دسترسی نداشته و باید از سرویس `UTVPN <https://ithelp.ut.ac.ir/fa/news/3150/%D8%A8%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%AF%D9%87-%D8%A7%D8%B2-utvpn-%D9%85%DB%8C-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%86%DB%8C%D8%AF-%D8%A8%DB%8C%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%B2-%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%B4%DA%AF%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D9%87-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%85%DB%8C-%D9%88-%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%87-%D9%87%D8%A7%DB%8C-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%DB%8C-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%B3%DB%8C-%D8%AF%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D8%B4%DB%8C%D8%AF.>`_  استفاده کنید. برای دریافت اطلاعات بیشتر در این زمینه بروی این `لینک <https://ithelp.ut.ac.ir/fa/news/3427/%D8%A2%D9%85%D9%88%D8%B2%D8%B4-%D8%B3%D8%A7%D8%AE%D8%AA-%DA%A9%D8%A7%D9%86%DA%A9%D8%B4%D9%86-utvpn>`_  کلیک کنید

.. note:: چنانچه از دانشجویان و یا اساتید دانشگاه  تهران نیستید باید به صورت جداگانه نسبت به درخواست دسترسی به UTVPN اقدام کنید. برای این منظور، باید فرم `PDF <_static/VPN.pdf>`_  را تکمیل کرده و برای مدیریت  کلاستر به صورت امیل با عنوان UTVPN ارسال کنید.


برای اتصال به سرور می‌توانید از سیستم‌عامل‌ لینوکس و یا ویندوز استفاده کنید که به تفضیل در زیر اشاره شده‌است.

اتصال از طریق سیستم‌عامل لینوکس:
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

برای ایجاد اتصال ``SSH`` به یک مشتری ``(SSH Client)`` نصب شده نیاز دارید. ابزار ``SSH`` با منبع باز - که به طور گسترده برای توزیع های لینوکس استفاده می‌شود - ``OpenSSH`` است. نصب و استفاده از ``OpenSSH`` بسیار آسان است. تنها نیاز به یک ترمینال بروی رایانه‌ای که از آن برای اتصال استفاده می‌کنید، دارید. بسیاری از توزیع های لینوکس به صورت پیش‌فرض  نسخه مشتری ``SSH``  را دارند. برای بررسی اینکه ``SSH`` در سیستم مبتنی بر لینوکس شما موجود است یا نه، باید:

1) یک ترمینال باز کنید. می‌توانید "terminal" را جستجو کنید یا ``CTRL+ALT+T`` را روی صفحه کلید خود فشار دهید.
2) در ترمینال ``ssh`` را تایپ کرده و ``Enter`` را در فشار دهید.
3) اگر ``SSH Client`` نصب باشد، پاسخی  به صورت زیر دریافت خواهید کرد:


.. image:: _static/ssh.png

این بدان معناست که بر روی رایانه‌ شما نصب است. در غیر این صورت، شما باید آن را نصب کنید. دستور زیر را برای نصب بر روی رایانه خود اجرا کنید:

.. code-block:: bash

 sudo apt-get update
 sudo apt-get install openssh-client
 
اکنون می‌توانید از ``SSH`` برای اتصال به هر ماشین یا سرور، به شرط داشتن امتیازات لازم برای دسترسی و همچنین نام میزبان یا آدرس IP، استفاده کنید. برای اتصال یک ترمینال باز کرده و دستور زیر را وارد کنید. توجه داشته باشید که ``host_ip_address`` برای هر ماشین مجزا است و برای سرور محاسباتی ما ``172.16.187.30`` است.

.. code-block:: bash

 ssh your_username@host_ip_address

گذرواژه خود را وارد کرده و Enter را بزنید. توجه داشته باشید که هنگام تایپ کردن گذرواژه هیچ بازخوردی روی صفحه دریافت نمی‌کنید. هنگامی که برای اولین بار به سرور وصل می‌شوید ، از شما سؤال می‌کند که آیا می‌خواهید اتصال خود را ادامه دهید. فقط ``yes`` را تایپ کنید و Enter را بزنید. این پیام فقط اولین‌بار ظاهر می‌شود زیرا سرور از راه دور در دستگاه محلی شما مشخص نشده‌است. در نهایت در صورت اتصال موفق پیامی به شکل زیر به کاربر نشان داده‌ خواهد شد که بیانگر اطلاعات کاربر و میزان مصرف آن است.

.. image:: _static/loggin_massage.png


اکنون می‌توانید از سروری که از راه دور وصل شده‌اید، استفاده کنید. اگر در اتصال به سرور از راه دور مشکلی دارید، اطمینان حاصل کنید که:

 1) آدرس IP سرور صحیح است.
 2) نام‌کاربری و گذرواژه شما صحیح است.
 3) به شبکه داخلی دانشگاه وصل هستید.
 4) نرم افزار SSH به درستی نصب شده‌است.


اتصال از طریق سیستم‌عامل ویندوز:
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

برای اتصال به سرور احتیاج به نصب نرم‌افزارهای مناسب مانند ``putty`` و یا ``SSH Secure Shell`` دارید. در ادامه چگونگی اتصال با استفاده از این نرم‌افزارها توضیح داده می‌شود. 

.. note::  نرم‌افزارهای بسیاری برای اتصال از طریق ``SSH`` برای ویندوز وجود دارند ولی ما به دلیل رایگان بودن این‌ دو را بیان کردیم. لیست بیشتری از نرم‌افزارهای مناسب برای این کار را در این `لینک <https://www.slant.co/topics/149/~best-ssh-clients-for-windows>`_  می‌توانید پیدا کنید.


* Putty

ابتدا برای اتصال به ``SSH`` از طریق ویندوز نرم افزار رایگان `Putty <https://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/latest.html>`_  را دانلود کنید. نرم افزار را باز کنید. آدرس IP را در کادر ``(Host Name (or IP Address`` و پرت اتصال به ``SSH`` (بطور پیشفرض پرت 22 می‌باشد) را در کادر Port وارد نموده و با کلیک بر روی open وارد قسمت ترمینال نرم افزار شوید. توجه داشته باشید که ``IP Address`` برای هر ماشین مجزا است و برای سرور محاسباتی ما ``172.16.187.30`` است.

.. image:: _static/putty1.png

در این مرحله باید نام‌کاربری را وارد کنید پس از وارد نمودن کلمه‌عبور دکمه Enter را فشار دهید. سپس از شما گذرواژه سوال می‌شود که با تایپ گذرواژه و زدن دکمه Enter به سرور متصل می‌شوید. توجه داشته باشید که هنگام تایپ کردن گذرواژه، هیچ بازخوردی روی صفحه دریافت نمی‌کنید.

.. image:: _static/putty2.jpg

در نهایت در صورت اتصال موفق پیامی به شکل زیر به کاربر نشان داده‌ خواهد شد که بیانگر اطلاعات کاربر و میزان مصرف آن است.

.. image:: _static/loggin_massage.png


اکنون می‌توانید به سرور از راه دور وصل شده و از آن استفاده کنید. اگر در اتصال به سرور از راه دور مشکلی دارید ، اطمینان حاصل کنید که:

 1) آدرس IP سرور صحیح است.
 2) نام کاربری و رمز عبور شما صحیح است.
 3) به شبکه داخلی دانشگاه وصل هستید.
 4) نرم افزار SSH به درستی نصب شده است.
 
* SSH Secure Shell



ابتدا این نرم‌افزار را از این `لینک <http://www2.ohlone.edu/downloads/SSHSecureShellClient-3.2.9.exe>`_  دانلود کرده و پس از نصب آن را اجرا کنید. آیکون ``Quick Connect`` را کلیک کرده، پنجره‌ای باز می‌شود. در قسمت ``Host Name``، آدرس ``172.16.187.30`` و در قسمت ``User Name``، نام‌کاربری را وارد کنید. قسمت‌های دیگر از جمله ``Port Number`` (که مقدار آن 22 است) تغییری ندهید.

بعد از کلیک ``Connect``، پنجره‌ای باز می‌شود، ``Yes`` را کلیک و گذرواژه را وارد کنید.

.. image:: _static/ssh.secure.shell-0.jpg




::

	END!




